%
% Historique
%   97/03/11 : pda    : création
%   97/05/04 : pda    : utilisation de "pdasem"
%

\incdir {inc-mcast}

\titreA {Multicast}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% INTRODUCTION
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Introduction}

\begin {frame} {Introduction}

    Besoin~: communication $1 \rightarrow n$ ou $n \rightarrow n$

    \begin {itemize}
	\item applications de partage~:

	    Exemples~:

	    \begin {itemize}
		\item visio-conférence
		\item diffusion de flux de type TV
		\item tableau blanc partagé
		\item édition de texte partagée
	    \end {itemize}

	\item rationalisation de trafics lourds~:

	    Exemple~: diffusion des news, de la TV en direct

	\item simplicité de configuration~:

	    Exemple~: désigner tous les équipements ayant une certaine
	    propriété (ex: tous les routeurs du réseau local) sans
	    connaître leur adresse précise

    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Introduction}

    Problème~: comment faire pour que ces flux ne passent pas 
    $n$ fois par les mêmes câbles~?

    \medskip

    Solution~: \emph{multicast} (diffusion multipoint)

    \begin {itemize}
	\item \emph{multicast} = \emph{broadcast} limité à quelques
	    nœuds, mais qui peut franchir les routeurs

	\item vu d'un émetteur, le \emph{multicast} correspond à un arbre
	    dont il est la racine

	\item la diffusion ne se fait que vers les sites concernés \\
	    \implique notion d'appartenance dynamique à un groupe

    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Introduction}
    \begin{minipage}[c]{.65\linewidth}
	\emph{Multicast}~: émettre un datagramme vers plusieurs destinations
	en une seule opération

	\bigskip

	Les applications \emph{multicast} utilisent UDP
	\\
	(TCP \implique connexion entre deux parties)
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.35\linewidth}
        \fig {princ} {}
    \end{minipage}

\end {frame}


\begin {frame} {Introduction -- MBone}

    Problème~: le \emph{multicast} requérait des extensions dans les
    couches~IP \implique déploiement lent

    \medskip

    Solution~: réseau virtuel «~par dessus~» Internet \\
    \implique MBone (pour \emph{Multicast BackBone})

    \medskip

    Le MBone était le support de la recherche en matière~:

    \begin {itemize}
	\item de protocoles de routage \emph{multicast}
	\item de protocoles de transport audio/vidéo/etc
	\item d'applications nouvelles
    \end {itemize}

    Mais le Mbone était aussi utilisé en exploitation, jusqu'à
    sa disparition.

\end {frame}


\begin {frame} {Introduction -- MBone}

    Historique~:

    \begin {itemize}
	\item décembre 1985~: première proposition des spécifications
	    de base \emph{multicast} (protocole IGMP)

	\item juillet 1986~: IGMP version 0

	\item novembre 1988~:  protocole de routage DVMRP

	\item août 1989~: IGMP version 1

	\item 1992~: programme \code{mrouted} et création du MBone

	\item mars 1992~: première retransmission (audio) d'une
	    conférence de l'IETF

	\item fin 1993~: création du FMBone (\emph{French MBone\/})

	\item 1994~: IGMP version 2

	\item 2002~: IGMP version 3

	\item 2008~: arrêt du MBone

    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Introduction -- Problèmes à résoudre}

    Problèmes du multicast~:

    \begin {itemize}
	\item comment nommer les destinataires ? \\
	    \implique notion d'adresse de \emph{groupe multicast}
	\item comment diffuser sur un réseau Ethernet~?  \\
	    \implique encapsulation dans une trame Ethernet
	\item comment connaître les destinataires ? \\
	    \implique appartenance dynamique aux groupes
	\item comment effectuer une propagation sans cycle ? \\
	    \implique protocoles de routage
    \end {itemize}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PRINCIPES
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Principes de base}

\begin {frame} {Principes -- Groupes}

    Adresses \emph{multicast} :
    \begin {itemize}
	\item adresses IP de classe D (224.0.0.0 à 239.255.255.255)

	\item désigne un groupe de machines \\
	    Une machine appartient à un groupe \implique elle reçoit
	    tous les datagrammes émis à destination de l'adresse de
	    ce groupe

	\item certains groupes sont prédéfinis. Par exemple~:

	    \ctableau {\fC} {|p{1mm}ll|} {
		\multicolumn {2} {|l} {224.0.0/24} &
		    adresses locales : routage et maintenance \\
		& 224.0.0.1 & toutes les machines sur ce réseau \\
		& 224.0.0.2 & tous les routeurs sur ce réseau \\
		& 224.0.0.251 & multicast DNS (mDNS) \\
		\multicolumn {2} {|l} {224.0.1/24} &
		    trafic de routage propagé sur l'Internet \\
		& 224.0.1.1 & diffusion de l'heure \\
		& 224.0.1.187 & tous les nœuds CoAP \\
		\multicolumn {2} {|l} {224.2/16} &
		    adresses SDP/SAP choisies aléatoirement \\
	    }
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Principes -- Groupes}

    L'appartenance d'une machine à un groupe est dynamique.

    \medskip

    Le système d'exploitation d'une machine offre aux processus
    deux opérations de base~:

    \begin {itemize}
	\item ajouter un nouveau groupe à la liste des groupes reconnus
	    par cette machine

	\item retirer un groupe existant de la liste des groupes
	    reconnus par cette machine

    \end {itemize}

    Exemple~: pour recevoir une conférence IETF, il faut ajouter
    les groupes 224.0.1.11 (pour le son) et 224.0.1.12 (pour les
    images) à la liste des groupes reconnus.

\end {frame}


\begin {frame} {Principes -- Diffusion sur un réseau Ethernet}

    Ethernet permet la diffusion multipoint \\
    \implique bit 8 dans l'adresse Ethernet (01-00-00-00-00-00)

    \begin {center}
        \fig {eth-bit} {.4}
    \end {center}

    % Attention~: toutes les cartes Ethernet ne supportent pas la
    % diffusion multipoint~!

\end {frame}


\begin {frame} {Principes -- Diffusion sur un réseau Ethernet}

    Codage d'une adresse de groupe \emph{multicast} (adresse IP) dans une
    adresse Ethernet~:

    \begin {center}
        \fig {eth-encap} {.7}
    \end {center}

    Codage non bijectif \implique les récepteurs doivent vérifier
    l'adresse figurant dans l'en-tête du datagramme~IP

    \medskip

    Pas besoin de ARP pour la classe D~!

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% IGMP
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {IGMP}

\begin {frame} {Principes}

    À quels destinataires envoyer un datagramme~?

    Séparation du problème en deux sous-problèmes~:

    \begin {itemize}
	\item protocole machine/routeur

	    \implique pour que le routeur apprenne quels groupes
	    le réseau local doit recevoir

	    Protocole IGMP (partie «~machine/routeur~»)

	\item protocole routeur/routeur

	    \implique pour que les datagrammes circulent dans l'Internet
	    depuis la source jusqu'au routeur

	    Plusieurs protocoles de routage possibles \\
	    \implique pas de «~meilleur protocole~»

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Principes -- Appartenance aux groupes}

    IGMP = \emph{Internet Group Management Protocol}

    \medskip

    Protocole utilisé pour~:

    \begin {itemize}
	\item obtenir ou annoncer l'appartenance à un groupe

	    \implique protocole routeur/feuilles

	\item propager les informations de certains protocoles de
	    routage (i.e. DVMRP)

	    \implique protocole routeur/routeur

    \end {itemize}

    Les paquets IGMP sont encapsulés dans des datagrammes IP

\end {frame}

\begin {frame} {Principes -- Appartenance aux groupes}

    Partie «~protocole routeur/feuilles~» de IGMP \\

    \begin {center}
        \fig {igmp-fmt} {.7}
    \end {center}

    avec~:

    \begin {itemize}
	\item \emph{type} = \emph{Membership Query} \\
	    \implique interrogation périodique par le routeur
	\item \emph{type} = \emph{Membership Report} \\
	    \implique annonce d'appartenance par une machine
	\item \emph{type} = \emph{Leave Group} \\
	    \implique annonce de retrait d'un groupe par une machine
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Principes -- Appartenance aux groupes}

    Interrogation IGMP périodique par le routeur~:

    \begin {center}
        \fig {igmp-query} {.6}
    \end {center}

    Optimisations~:

    \begin {itemize}
	\item réponses envoyées après un délai aléatoire borné

	\item pas de réponse si une autre machine réagit avant

	\item TTL = 1

    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Principes -- Appartenance aux groupes}

    Problème~: plusieurs routeurs sur un même réseau

    \medskip

    Solution~: élection d'un routeur «~interrogateur~»

    \medskip

    Méthode~: routeur avec l'adresse IP la plus basse

    \begin {itemize}
	\item
	    tous les routeurs commencent à émettre des interrogations
	    (\emph{Query\/})

	\item
	    si un routeur reçoit un message \emph{Query} en provenance
	    d'une adresse plus petite, il arrête d'émettre \\
	    \implique mais il continue à écouter

	\item
	    si un routeur n'a reçu aucun message \emph{Query} au
	    bout d'un certain délai, il recommence à émettre des
	    interrogations

    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Principes -- Appartenance aux groupes}

    Ajout d'un groupe~: A ajoute le groupe 227.3.3.3

    \begin {center}
        \fig {igmp-join} {.8}
    \end {center}
\end {frame}


\begin {frame} {Principes -- Appartenance aux groupes}

    Retrait d'un groupe~: B retire le groupe 225.1.1.1

    \begin {center}
        \fig {igmp-leave} {.8}
    \end {center}

\end {frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ROUTAGE - ALGORITHMES
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\titreB {Routage : algorithmes}

\begin {frame} {Routage -- Algorithmes}

    Comment propager les datagrammes dans le réseau~? \\
    \implique le chemin suit un arbre \\

    \medskip

    Problème~: comment construire l'arbre ?

    \medskip

    Plusieurs grandes familles d'algorithmes~:

    \begin {itemize}
    	\item
	    inondation

    	\item
	    arbres couvrants

	\item
	    arbres enracinés à la source

	    \begin {itemize}
		\item simples
		\item avec élagage
	    \end {itemize}

	\item arbres partagés par un groupe

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Inondation}

    Algorithme de l'inondation (\emph{flooding\/})~:

    Principe~: un routeur envoie le datagramme sur toutes les interfaces,
    sauf sur celle qui a reçu le datagramme.

    \begin {center}
        \fig {algo-flood} {.2}
    \end {center}

    Avantage~: simple

    Inconvénients~:

    \begin {itemize}
	\item il faut conserver trace des derniers datagrammes reçus
	    (car il peut y avoir des cycles dans le graphe)
	    \\ \implique il faut beaucoup de mémoire sur les routeurs
	\item le datagramme est envoyé systématiquement
	    \\ \implique pas d'élagage (\emph{pruning\/}) de l'arbre
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Arbre couvrant}

    Algorithme de l'arbre couvrant (\emph{spanning tree\/})~:

    Principe~: former un arbre couvrant à partir du graphe de tous
    les routeurs

    \begin {center}
        \fig {algo-span} {.5}
    \end {center}

\end {frame}


\begin {frame} {Arbre couvrant}

    Avantages~:

    \begin {itemize}
	\item simple

	\item peu de ressources sur les routeurs

    \end {itemize}

    Inconvénients~:

    \begin {itemize}
	\item un seul arbre couvrant pour tout l'Internet
	    \\ \implique pas de routage en fonction de la source
	\item surcharge des liaisons de l'arbre
	    \\ \implique centralisation sur l'arbre
	\item pas très efficace
	    \\ \implique ne choisit pas toujours le chemin le plus court
	\item le datagramme est envoyé systématiquement
	    \\ \implique pas d'élagage (\emph{pruning\/}) de l'arbre
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Reverse Path Broadcasting}

    Algorithme \emph{Reverse Path Broadcasting}

    \medskip

    Principe~:

    \begin {itemize}
	\item chaque routeur a une table de routage \emph{unicast} \\
	    \implique le routeur connaît le \emph{meilleur chemin} pour S
	\item si un datagramme S$\rightarrow$G arrive par l'interface
	    correspondant au meilleur chemin \\
	    \implique il est transmis à toutes les autres interfaces
	\item si un datagramme S$\rightarrow$G arrive par une autre
	    interface \\
	    \implique il est ignoré
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Reverse Path Broadcasting}

    Exemple~: la table de routage \emph{unicast} indique
    \ctableau {\fC} {|cc|} {
	\textbf{Pour aller à} & \textbf{Passer par} \\ \hline
	S & interface 1 \\
    }

    \begin {minipage} {.55\linewidth}
	Deux cas~:

	\begin {itemize}
	    \item si un datagramme \emph{multicast} émis par S arrive
		par l'interface 1, il est retransmis

	    \item si un datagramme \emph{multicast} émis par S arrive
		par une interface autre que 1, il est ignoré

	\end {itemize}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} {.45\linewidth}
        \fig {algo-rpb1} {}
    \end {minipage}

\end {frame}


\begin {frame} {Reverse Path Broadcasting}

    Amélioration possible~:

    \begin {center}
        \fig {algo-rpb2} {.5}
    \end {center}

    Principe~: si B connaît la table de routage de C, il sait
    qu'il n'est pas le «~meilleur chemin~» C $\rightarrow$ S :
    B ne transmet pas à C

    \smallskip

    Idem pour C.

\end {frame}


\begin {frame} {Reverse Path Broadcasting}

    Avantages~:

    \begin {itemize}
	\item simple

	\item efficace au niveau des routeurs
	    \\ \implique peu de ressources sur chaque routeur

	\item efficace au niveau du réseau
	    \\ \implique utilisation du «~meilleur chemin~»

    \end {itemize}

    Inconvénients~:

    \begin {itemize}
	\item le datagramme est envoyé systématiquement
	    \\ \implique pas d'élagage (\emph{pruning\/}) de l'arbre

    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Truncated Reverse Path Broadcasting}

    Algorithme \emph{Truncated Reverse Path Broadcasting}

    \medskip

    Similaire à l'algorithme précédent, mais sans diffusion vers
    les réseaux \emph{feuilles} si ce n'est pas nécessaire

    \medskip

    Le datagramme est donc~:

    \begin {itemize}
	\item envoyé systématiquement à tous les routeurs
	\item envoyé lorsque nécessaire sur les réseaux feuilles
    \end {itemize}

    \implique résoud une partie du problème~!

\end {frame}


\begin {frame} {Reverse Path Multicast}

    Algorithme \emph{Reverse Path Multicast} (cf protocole DVMRP)

    Principe~:

    \begin {itemize}
	\item
	    lorsqu'un datagramme S$\rightarrow$G est reçu, il est
	    envoyé sur tous les nœuds par l'algorithme TRPB

	\item
	    si un routeur n'a pas de feuille appartenant au groupe G,
	    il envoie un message d'élagage (\emph{prune}) au routeur
	    précédent (en amont)

	\item
	    si un routeur reçoit des messages d'élagage de tous les
	    routeurs situés en aval, il envoie un message d'élagage au
	    routeur amont

	\item
	    les informations d'élagage doivent être expirées
	    périodiquement, et on recommence alors au début

    \end {itemize}

    DVMRP ajoute la possibilité de greffes (\emph{grafts\/})~:
    un routeur qui a récemment envoyé un message d'élagage pour un
    groupe G peut demander à remettre la branche dans l'arbre de
    diffusion s'il reçoit une adhésion pour G

\end {frame}


\begin {frame} {Reverse Path Multicast}

    Exemple~:

    \begin {center}
        \fig {algo-rpm} {.9}
    \end {center}

\end {frame}


\begin {frame} {Reverse Path Multicast}

    Avantages~:

    \begin {itemize}
	\item simple

	\item prend en compte les appartenances aux groupes \\
	    \implique n'utilise pas trop de ressources réseau

    \end {itemize}

    Inconvénients~:

    \begin {itemize}
	\item
	    envoi général lors du premier datagramme \\
	    \implique attention aux changements d'échelle~!

	\item
	    consomme des ressources sur les routeurs \\
	    \implique une entrée par couple (S,G) actif

    \end {itemize}

    L'algorithme RPM (implémenté par le protocole DVMRP) est à
    l'heure actuelle le plus répandu

\end {frame}


\begin {frame} {Arbres partagés par un groupe}

    Algorithme des arbres partagés par un groupe

    \medskip

    Principe~: définir un arbre couvrant pour l'ensemble des membres
    d'un groupe \\
    \implique diffusion faite sans tenir compte de l'adresse de
    la source

    \medskip

    Avantages~:

    \begin {itemize}
	\item moins de ressources dans les routeurs
	\item ne requiert pas la collaboration de \emph{tous} les
	    routeurs du réseau
	\item pas d'inondation périodique sur le réseau
    \end {itemize}

    Inconvénients~:

    \begin {itemize}
	\item concentration et congestion sur l'arbre couvrant
	\item peut conduire à des routages inutilement longs
    \end {itemize}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ROUTAGE - PROTOCOLES
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Routage : protocoles}

\begin {frame} {Routage -- Protocoles}

    Comment ces différents algorithmes sont-ils utilisés~? \\
    \implique protocole de routage multicast

    \bigskip

    Un protocole de routage multicast~:

    \begin {itemize}
	\item implémente un ou plusieurs algorithmes de diffusion
	\item maintient des informations spécifiques au \emph{multicast}
	\item utilise une table de routage \emph{unicast}
	\item définit un format de paquets
    \end {itemize}

    \medskip

    Spécialisation des protocoles en deux catégories~:

    \begin {itemize}
	\item mode \emph{dense} (\emph{dense mode})

	\item mode \emph{clairsemé} (\emph{sparse mode})

    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Routage en mode dense}

    Utilisation du mode \emph{dense}~:

    \begin {itemize}
	\item beaucoup de bande passante, \emph{ou}
	\item grande densité de destinataires
    \end {itemize}

    Idée~:

    \begin {itemize}
	\item on part du principe que tous les nœuds sont
	    intéressés par tous les groupes \\
	    \implique on propage vers tous les nœuds par défaut

	\item si un nœud ne veut pas d'un groupe, il réagit \\
	    \implique envoi d'un message d'élagage

    \end {itemize}

    Mode \emph{dense} adapté aux réseaux de sites

    Protocoles DVMRP, MOSPF, PIM-DM

\end {frame}


\begin {frame} {Routage en mode clairsemé}

    Utilisation du mode \emph{clairsemé}~:

    \begin {itemize}
	\item peu de bande passante, \emph{et}
	\item destinataires éventuellement nombreux, mais très dispersés
    \end {itemize}

    Idée~:

    \begin {itemize}
	\item on part du principe qu'aucun nœud n'est intéressé par
	    un groupe \\
	    \implique on n'envoie rien par défaut

	\item si un nœud veut appartenir à un groupe, il envoie
	    explicitement un message d'adhésion
    \end {itemize}

    Mode \emph{clairsemé} adapté aux réseaux à longue distance

    Protocoles PIM-SM et CBT

    Attention~: protocoles en cours de développement~!

\end {frame}


\begin {frame} {Protocole DVMRP}

    DVMRP = \emph{Distance Vector Multicast Routing Protocol}

    \begin {itemize}
	\item Protocole le plus ancien (1992), implémenté par le
	    programme \code{mrouted} sous Unix

	\item DVMRP utilise IGMP pour transporter ses messages

	\item La version~3 de DVMRP utilise l'algorithme
	    RPM (\emph{Reverse Path Multicast\/}) avec les greffes

	\item DVMRP calcule et propage sa propre table de routage
	    \emph{unicast} à l'aide d'une méthode proche de RIP~: il ne
	    consulte pas la table «~naturelle~» du routeur  \\ \implique
	    différencie les trafics \emph{unicast} et \emph{multicast}
	    et permet l'utilisation de tunnels (cf MBone)

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Protocole DVMRP}

    DVMRP nécessite deux tables~:

    La table de routage \emph{unicast} donne le meilleur chemin pour
    chaque source~:

    \ctableau {\fD} {|ccccc} {
	\rcb \textbf{Source} & \textbf{Masque}
	    & \textbf{Routeur} & \textbf{Distance} & \textbf{Temps} \\
	&  & \textbf{précédent} & & \\
	\hline
	128.1.0.0 & 255.255.0.0 & 193.51.24.1 & 5 & 200 \\
	128.2.0.0 & 255.255.0.0 & 193.51.24.1 & 2 & 100 \\
	128.3.0.0 & 255.255.0.0 & 193.51.24.5 & 4 & 150 \\
    }

    La table de diffusion \emph{multicast} donne la structure de l'arbre :

    \ctableau {\fD} {|ccccc|} {
	\textbf{Source} & \textbf{Groupe} & \textbf{Temps}
	    & \textbf{Parent} & \textbf{Fils} \\
	\hline
	128.1.0.0
	    & 224.1.1.1 & 200 & i1 prune & i2p i3p \\
	    & 224.2.2.2 & 100 & i1       & i2p i3 \\
	    & 224.3.3.3 & 150 & i1       & i2 \\
	128.2.0.0
	    & 224.1.1.1 & 150 & i2       & i1p i3 \\
	}

\end {frame}


\begin {frame} {Protocole PIM-DM}

    PIM-DM = \emph{Protocol Independent Multicast -- Dense Mode}

    \medskip

    Le \emph{Independent} signifie que PIM est indépendant du protocole
    de routage \emph{unicast}.

    \medskip

    PIM-DM est comparable à DVMRP

\end {frame}

\begin {frame} {Protocole PIM-DM}

    Comme DVMRP, PIM-DM utilise~:

    \begin {itemize}
	\item un algorithme proche du \emph{Reverse Path Multicast}

	\item des messages d'élagage (\emph{prune\/}) ou de greffe
	    (\emph{graft\/})

    \end {itemize}

    À l'inverse de DVMRP, PIM-DM~:

    \begin {itemize}
	\item utilise son propre format de messages (DVMRP utilise
	    IGMP)

	\item ne construit pas sa
	    table de routage \emph{unicast}, mais utilise celle
	    présente dans le routeur

	\item envoie les datagrammes sur toutes les interfaces
	    (DVMRP ne l'envoie pas aux interfaces qui ne sont pas
	    le «~meilleur chemin~»)
	    \\ \implique raison~: indépendant du routage \emph{unicast}

    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Protocole PIM-SM}

    PIM-SM = \emph{Protocol Independent Multicast -- Sparse Mode}

    \medskip

    Rappel~: PIM-SM est adapté aux réseaux à longue distance~:

    \begin {itemize}
	\item bande passante rare
	\item membres de groupes nombreux et disséminés
    \end {itemize}

    PIM-SM est différent de PIM-DM, mais en reprend 
    certaines caractéristiques~:

    \begin {itemize}
	\item il est indépendant du protocole de routage \emph{unicast}

	\item il utilise le même format de messages

    \end {itemize}

    PIM-SM utilise l'encapsulation, l'algorithme d'arbre enraciné
    à la source, ou l'algorithme d'arbre partagé

\end {frame}


\begin {frame} {Protocole PIM-SM}

    Notion de \emph{point de rendez-vous} (RP)~:

    \begin {itemize}
	\item routeur qui recueille les demandes de réception et
	    d'émission pour un groupe donné

	\item il y a un seul et un seul RP par groupe

	\item un RP peut être le point de rendez-vous de plusieurs
	    groupes

    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Protocole PIM-SM}

    Adhésion d'un récepteur R à un groupe G~:

    \begin {center}
        \fig {pim-recv} {.6}
    \end {center}

    Chaque routeur intermédiaire ajoute le groupe G à sa
    liste de groupes.

\end {frame}


\begin {frame} {Protocole PIM-SM}

    Émission vers G par une nouvelle source S~:

    \begin {center}
        \fig {pim-send} {.6}
    \end {center}

    RP décapsule le datagramme S$\rightarrow$G et le propage.

    Tant que E n'a pas reçu le message \emph{Join}, E encapsule
    les datagrammes S$\rightarrow$G dans des messages \emph{Register}.

    Lorsque l'émetteur est enregistré, il y a un chemin de S vers R
    (S,E,D,RP,B,A,R)

\end {frame}


\begin {frame} {Protocole PIM-SM}

    Une fois l'émetteur enregistré~:

    \begin {itemize}
	\item soit E continue à utiliser le chemin passant par RP \\
	    \implique algorithme de l'\emph{arbre partagé par un groupe}

	    \smallskip

	    Mais problèmes~:

	    \begin {itemize}
		\item route non optimale
		\item congestion près de RP
	    \end {itemize}

	\item soit un routeur de récepteur décide de demander une
	    diffusion par le «~meilleur chemin~» \\
	    \implique algorithme de l'\emph{arbre enraciné à la source}

	    Le changement est décidé si le trafic le justifie

    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Protocole PIM-SM}

    Changement du routage S$\rightarrow$G pour R~:

    \begin {center}
        \fig {pim-chg} {.6}
    \end {center}

\end {frame}


\begin {frame} {Protocole PIM-SM}

    Il y a un ensemble de RP pour tous les groupes.

    \medskip

    Un routeur élu est chargé de~:

    \begin {itemize}
	\item surveiller les RP
	\item constituer l'ensemble de RP
	\item distribuer périodiquement les adresses des RP

    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Protocole CBT}

    CBT = \emph{Core Based Trees}

    \medskip

    CBT est comparable à PIM-SM~:

    \begin {itemize}
	\item mode \emph{clairsemé}
	\item indépendant du protocole de routage \emph{unicast}
	\item apprentissage du noyau
	\item algorithme \emph{arbre partagé par un groupe}
	\item un routeur central (\emph{core router\/}) par groupe
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Protocole CBT}

    En revanche CBT diffère de PIM-SM~:

    \begin {itemize}
	\item CBT n'utilise que l'algorithme d'\emph{arbre partagé}

	    Il ne peut pas passer à l'algorithme \emph{arbre enraciné
	    à la source}

	    Raison~: l'arbre enraciné à la source demande trop de
	    ressources dans les routeurs

	    \implique CBT supporte mieux la montée en charge

	\item le \emph{core router} est toujours la racine de l'arbre
	    d'un groupe \\
	    \implique le point de rendez-vous de PIM-SM n'est pas
	    toujours la racine

	\item CBT est symétrique (pas de différence entre
	    nouvel émetteur et nouveau récepteur)

    \end {itemize}

\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% MBONE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\titreB {MBone}

\begin {frame} {MBone}

    Historique~:

    \begin {itemize}

	\item 1992 : création, 40 réseaux dans 4 pays

	\item fin 1993~: création du FMBone (\emph{French MBone\/})

	\item novembre 1994 : concert des Rolling Stones

	\item novembre 1996 : l'élagage devient obligatoire

	\item mars 1997 : 3400 réseaux dans 25 pays

	\item 2008 : fin du MBone

    \end {itemize}

    \medskip

    MBone = support expérimental de la recherche sur le \emph{multicast}

    \implique effectivement utilisé par tous les publics

\end {frame}


\begin {frame} {MBone}

    Support de la diffusion dans un environnement qui ne supporte
    pas le \emph{multicast}~:

    \medskip

    \begin {minipage} {.40\linewidth}
        \fig {mbone-pres} {1.1}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} {.60\linewidth}
	\implique présence «~d'îlots~» qui comprennent le \emph{multicast},
	séparés par un réseau qui ne comprend pas le \emph{multicast}.

    \end {minipage}

\end {frame}

\begin {frame} {MBone}

    Lorsque le datagramme IP émis par A traverse le routeur R1, celui-ci
    l'encapsule dans deux datagrammes IP à destination de R2 et R3.

    \medskip

    Exemple pour l'encapsulation vers R2~:

    \begin {center}
        \fig {mbone-encap} {.7}
    \end {center}

    \implique on parle de \emph{tunnels multicast}

\end {frame}

\begin {frame} {MBone}

    MBone est un réseau virtuel par dessus l'Internet

    Exemple (fantaisiste) pour le FMBone~:

    \begin {center}
        \fig {mbone-fr} {.6}
    \end {center}

    Les pointillés correspondent aux liaisons (tunnels) de secours.
\end {frame}

\begin {frame} {MBone}

    Les tunnels sont configurés explicitement par les administrateurs
    des deux nœuds.

    \medskip

    Quatre paramètres pour chaque tunnel~:

    \begin {itemize}
	\item adresse IP de l'autre extrémité du tunnel

	\item «~coût~» de la liaison : utilisé pour le calcul des chemins \\
	    \implique intéressant pour avoir des tunnels de secours

	\item TTL seuil : rejet de tout paquet entrant avec TTL < seuil \\
	    \implique barrières à la sortie d'un campus, d'un pays, etc.

	\item bande passante utilisable \\
	    \implique pour limiter les dégats !

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {MBone}
    Le MBone n'est plus utilisé depuis 2008 :

    \begin{itemize}
	\item le \emph{multicast} n'est pas utilisé à grande échelle
	    dans l'Internet

	    \begin{itemize}
		\item les débits dans l'Internet se sont accrus
		\item le \emph{streaming} vidéo a remplacé la
		    diffusion d'événements en \emph{multicast}
	    \end{itemize}


	\item le support du \emph{multicast} est assuré en
	    natif par certains réseaux

	    \begin{itemize}
		\item diffusion d'images de disque dur dans des
		    salles de ressources
		\item diffusion du flux «~télévision~» dans les
		    réseaux des opérateurs «~grand public~» jusqu'à
		    la «~box~» des clients \\
	    \end{itemize}

    \end{itemize}

    \bigskip

    Aujourd'hui, le \emph{multicast} est restreint au seul domaine
    contrôlé par une entité

\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PROGRAMMATION
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Programmation}

\begin {frame} {Programmation}

    Programmation \emph{multicast}~: simple

    \medskip

    Plusieurs additions à l'interface de programmation~:

    \begin {itemize}
	\item demander la réception d'un groupe \emph{multicast}
	\item quitter un groupe \emph{multicast}
	\item spécifier le TTL des datagrammes \emph{multicast} en
	    émission
	\item bouclage automatique des datagrammes \emph{multicast}
	    (réception des datagrammes émis localement)
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} [fragile] {Programmation}

    Ajouter ou quitter un groupe \emph{multicast}~:

    \begin {lstlisting}
setsockopt (s, IPPROTO_IP, IP_ADD_MEMBERSHIP,
               &imr, sizeof imr)

setsockopt (s, IPPROTO_IP, IP_DROP_MEMBERSHIP,
               &imr, sizeof imr)
    \end{lstlisting}

    Avec~:

    \begin {lstlisting}
struct ip_mreq {
    struct in_addr imr_multiaddr ;
    struct in_addr imr_interface ;
} ;
struct ip_mreq imr ;
    \end{lstlisting}

    Initialisation de la structure~:

\begin {lstlisting}
imr.imr_multiaddr.s_addr =
         htonl (inet_addr ("225.1.2.3")) ;
imr.imr_interface.s_addr = htonl (INADDR_ANY) ;
    \end{lstlisting}

\end{frame}


\begin {frame} [fragile] {Programmation}

    Spécifier le TTL des datagrammes \emph{multicast}~:

    \begin {lstlisting}
unsigned char ttl = 1 ;
setsockopt (s, IPPROTO_IP, IP_MULTICAST_TTL,
               &ttl, sizeof ttl)
    \end{lstlisting}

    Bouclage automatique des datagrammes \emph{multicast} (pour recevoir
    les datagrammes envoyés localement)~:

    \begin {lstlisting}
unsigned char o = 1 ;
setsockopt (s, IPPROTO_IP, IP_MULTICAST_LOOP,
               &o, sizeof o)
    \end{lstlisting}

\end{frame}


\begin {frame} {Programmation}

    Émission des datagrammes \emph{multicast}~: \code{sendto}

    Réception des datagrammes \emph{multicast}~: \code{recvfrom}

    \implique comme n'importe quelle application utilisant UDP

    \medskip


    Attention toutefois~:

    \begin {itemize}
	\item il faut que l'interface accepte les datagramme
	    \emph{multicast} (configuration avec \code{ifconfig})
	\item il faut savoir où router les datagrammes \emph{multicast}
	    (configuration avec \code{route})
    \end {itemize}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PROTOCOLES APPLICATIFS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Protocoles applicatifs}

\begin {frame} {Protocoles applicatifs}

    \begin {center}
        \fig {couches} {.8}
    \end {center}

\end {frame}


\begin {frame} {SAP + SDP}

    Problème~: comment connaître les groupes \emph{multicast} (audio
    et vidéo) et les numéros de port pour la conférence XYZ ?

    \medskip

    Solutions~:

    \begin {itemize}
	\item SAP = \emph{Session Announcement Protocol}

	    \implique propage à intervalles réguliers des annonces

    	\item SDP = \emph{Session Description Protocol}

	    \implique annonces propagées par SAP (ou SMTP, ou HTTP)~:
		coordonnées des conférences

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {SAP -- Session Announcement Protocol}

    But~: mécanisme de propagation d'informations

    \begin {itemize}
	\item à intervalles réguliers (durée dépendante du nombre
	    d'annonces à faire (mais $\leq$ 300 s)

	\item à une adresse \emph{multicast} précise \\
	    \implique 224.2.127.254

	\item à un port UDP précis \\
	    \implique 9875
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {SAP -- Session Announcement Protocol}

    Format des paquets SAP version 1~:

    \begin {center}
        \fig {sap-fmt} {.8}
    \end {center}

    Avec~:

    \begin {itemize}
	\item \emph{Type} = 0 (annonce de session) ou 1
	    (suppression de session)
	\item \emph{E} = 1 si le paquet SDP est crypté
	\item \emph{C} = 1 si le paquet SDP est compressé
	\item \emph{Message Id Hash} = clef, unique, pour une source
	\item \emph{Authentication}~: contient la signature du paquet

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {SAP -- Session Announcement Protocol}

    Notes~:

    \begin {itemize}
	\item si le chiffrement est utilisé, des champs sont ajoutés
	\item l'outil \code{sdr} implémente la version 0 du protocole~: \\
	    \emph{Version} = \emph{Type} = \emph{E} = \emph{
	    C } = \emph{AuthLen} = 0 \\
	    \emph{MessageIdHash} = \emph{OriginalSource} = 0

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {SDP -- Session Directory Protocol}

    Les annonces SDP sont diffusées~:

    \begin {itemize}
	\item périodiquement avec SAP
	\item par courrier électronique (SMTP)
	\item par le Web (HTTP)
	\item par d'autres canaux...
    \end {itemize}

    \implique SDP est un format d'annonces \emph{en clair}

\end {frame}

\begin {frame} [fragile] {SDP -- Session Directory Protocol}

    Les annonces SDP sont constituées d'une succession de champs
    \emph{clef}~=~\emph{valeur}

    \medskip

    Exemple~:

    \begin {lstlisting}
v=0
o=pda 2890844526 2890842807 IN IP4 130.79.90.217
s=Mon clip video
e=pda@unistra.fr
c=IN IP4 230.1.2.3/127
t=2873397496 2873404696
m=audio 3456 RTP/AVP 0
m=video 2232 RTP/AVP 31
m=whiteboard 32416 UDP WB
\end{lstlisting}

\end{frame}



\begin {frame} {RTP -- Real Time Protocol}

    Internet repose sur le principe du \emph{best effort}

    \medskip

    Comment contrôler le débit des flux «~temps-réel~»~?

    \begin {center}
        \fig {rtp-pb} {.7}
    \end {center}

    \implique problème identique en \emph{unicast} et en \emph{multicast}

    \medskip

    Vers un début de solution~: RTP

\end {frame}


\begin {frame} {RTP -- Real Time Protocol}

    RTP = \emph{Real-time Transport Protocol}

    \smallskip

    Principes~:

    \begin {itemize}
	\item pas de réémission des paquets perdus ! \\
	    si donnée critique (audio) : redondance
	    dans l'application (reconstruction du paquet
	    $n$ à partir de $n-1$ et $n+1$)
	    \\
	    si donnée non critique (vidéo), tant pis~!

	\item chaque paquet porte une estampille (date d'émission)

	\item chaque récepteur informe les participants de la qualité de
	    réception \\
	    \implique l'émetteur peut agir (ex: réduire la fréquence
	    d'échantillonage) \\
	    \implique permet aux autres récepteurs de savoir s'ils sont
	    les seuls à avoir un problème ou non

    \end {itemize}

    \implique RTP n'offre pas de garantie de débit \\
    \implique RTP ne fait qu'offrir aux applications le moyen de
    reconstituer (partiellement) le flux des données

\end {frame}


\begin {frame} {RTP -- Real Time Protocol}

    Possibilités supplémentaires~:

    \begin {itemize}
	\item traduction

	    \implique traduction d'un flot de données

	\item mixage

	    \implique regrouper plusieurs flots de données en un seul

    \end {itemize}

    \implique utilisation essentiellement pour l'adaptation aux réseaux
    à faible débit

\end {frame}


\begin {frame} {RTP -- Real Time Protocol}

    Traduction~: par exemple, diminution du débit utilisé par une
    application par réduction de la quantité d'information transmise

    \medskip

    \begin {minipage} {.6\linewidth}
	Exemple type~: réduction de la qualité d'un signal audio avant la
	transmission sur un réseau à bas débit

	\bigskip

	\implique présence d'une machine \emph{traductrice}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} {.3\linewidth}
        \fig {rtp-trad} {}
    \end {minipage}

\end {frame}



\begin {frame} {RTP -- Real Time Protocol}

    Mixage~: combiner plusieurs flots de données en un seul.

    Exemple type~: combiner 3 flux vidéo en un seul flux (trois
    fenêtres de tailles plus petites)

    \begin {center}
        \fig {rtp-mix} {.6}
    \end {center}

    \implique présence d'une machine \emph{table de mixage}

\end {frame}


\begin {frame} {RTP -- Real Time Protocol}

    Deux protocoles dans RTP~:

    \begin {itemize}
	\item RTP proprement dit~: le flux de données

	\item RTCP (\emph{RTP Control Protocol\/})~:
	    propagation des informations de gestion du
	    flux

	    \begin {itemize}
		\item annonce par les émetteurs de ce qui a été envoyé
		    \\
		    (nombre d'octets et de paquets émis, heure)
		\item annonce par les récepteurs de ce qu'ils ont reçu
		    \\
		    (pourcentage de paquets reçus, dernier numéro de
		    paquet reçu, etc.
		\item annonce par les émetteurs de ce qui est envoyé
		    \\
		    (nom de la source, adresse e-mail, etc.)
		\item annonce du retrait d'une source
		\item messages spécifiques des applications
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    Si RTP utilise le port UDP $n$ (avec $n$ pair), RTCP utilise
    le port UDP $n+1$

\end {frame}


\begin {frame} {RTP -- Real Time Protocol}

    Format des paquets RTP~:

    \begin {center}
        \fig {rtp-fmt} {.8}
    \end {center}

\end {frame}


\begin {frame} {RTP -- Real Time Protocol}

    Avec RTP, on sait maintenant comment contrôler le débit des
    applications «~temps-réel~»~:

    \begin {itemize}
	\item la destination sait reconstruire le flot de données
	    (ordre des paquets, et synchronisation temporelle)
	\item la source peut adapter son débit à la qualité du réseau
	    (en fonction des rapports des destintaires)
    \end {itemize}

    \implique l'intelligence est aux extrémités \\
    \implique distribution toujours \emph{best effort} \\
    \implique aléas de la diffusion sur Internet

    \medskip

    Il faudrait un moyen de \emph{contraindre} le réseau à traiter
    spécialement les paquets «~temps réel~»  \\
    \implique protocole RSVP

\end {frame}


\begin {frame} {RSVP -- Resource ReSerVation Protocol}

    RSVP indique aux routeurs un flux à traiter spécialement

    \medskip

    RSVP permet de réserver des ressources dans les routeurs le long
    d'un chemin. Par exemple~:

    \begin {itemize}
	\item bande passante sur les liens
	\item file d'attente spécialisée pour un flux
	\item délai d'acheminement
	\item taux de perte
	\item etc.
    \end {itemize}

    RSVP ne spécifie pas ce que sont les ressources à réserver \\
    \implique RSVP est «~seulement~» un mécanisme pour acheminer
    les demandes le long d'un chemin \\
    \implique la QoS demandée est transportée de manière opaque

\end {frame}


\begin {frame} {RSVP -- Resource ReSerVation Protocol}

    RSVP est adapté à la diffusion \emph{multicast} \\
    mais RSVP peut aussi servir pour le cas «~\emph{unicast}~»

    \medskip

    La réservation est effectuée par le(s) récepteur(s) \\
    \implique tous les récepteurs ne veulent pas (ou ne peuvent pas
    s'offrir) une bonne qualité de service

    \medskip

    RSVP est indépendant du protocole de routage~: le routage peut
    changer, pas la réservation \\
    \implique RSVP découvre le chemin \\
    \implique RSVP diffuse périodiquement la réservation \\
    \implique expiration des réservations dans les routeurs

\end {frame}


\begin {frame} {RSVP -- Resource ReSerVation Protocol}

    Sept types de messages RSVP~:

    \begin {itemize}
	\item Messages de chemin~:
	    \begin {itemize}
		\item recherche de chemin
		\item erreur de chemin (réponse à une demande)
		\item libération de chemin
	    \end {itemize}
	\item Messages de réservation~:
	    \begin {itemize}
		\item demande de réservation
		\item confirmation de réservation
		\item erreur de réservation (réponse à une demande)
		\item libération de réservation
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {RSVP -- Resource ReSerVation Protocol}

    Principes~:

    \begin {enumerate}
	\item la source émet périodiquement des messages
	    RSVP de recherche de chemin à l'adresse du groupe

	\item une application destinataire reçoit un tel message

	\item l'application destinataire envoie un message RSVP de
	    réservation

	\item la source reçoit ce message

    \end {enumerate}

    Observations~:

    \begin {itemize}
	\item la source attend l'étape 4 pour envoyer les données, ou
	\item tout ceci se fait en parallèle avec le flux de données.
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {RSVP -- Resource ReSerVation Protocol}

    Exemple~: demande de réservation par D1

    \begin {center}
        \fig {rsvp-princ} {.7}
    \end {center}

    Note~: si D2 demande une réservation, R2 fusionne les demandes.

\end {frame}


\begin {frame} {RSVP -- Resource ReSerVation Protocol}

    Identification d'une session~:

    \begin {itemize}
	\item adresse IP de destination
	\item numéro de protocole (TCP ou UDP ou...)
	\item numéro de port
    \end {itemize}

    \implique utilisé comme une clef pour retrouver l'état associé
    à un chemin dans un routeur \\
    \implique obligatoire dans tous les messages RSVP

\end {frame}


\begin {frame} {RSVP -- Resource ReSerVation Protocol}

    Identification d'un flux à réserver~:

    \begin {itemize}
	\item sous-ensemble des datagrammes d'une session \\
	    \implique notion de filtre~:

	    \begin {itemize}
		\item une adresse source (IP + port) précise
		\item n'importe quelle adresse source
	    \end {itemize}

	\item partage ou non de la ressource entre les sources
	\item QoS demandée (non encore normalisée)

    \end {itemize}

    \ctableau {\fC} {|ccc|} {
	\rcb \textbf{sélection des}
	    & \multicolumn {2} {c|} {\textbf{partage de la ressource}}
	    \\
	\textbf{sources} & \textbf{non} & \textbf{oui} \\
	\hline
	explicite & \emph{fixed-filter} & \emph{shared-explicit} \\
	n'importe & --- & \emph{wildcard-filter} \\
    }

\end {frame}


\begin {frame} {RSVP -- Resource ReSerVation Protocol}

    Exemples~:

    \begin {itemize}
	\item \emph{fixed-filter}~:

	    \begin {itemize}
		\item application point à point (\emph{unicast})
		\item retransmission d'une conférence (source unique)
		\item télésurveillance (multiples sources visionnées
		    simultanément)
		\item diffusion d'émission de télévision
	    \end {itemize}

	\item \emph{shared-explicit} et \emph{wildcard-filter}~:

	    \begin {itemize}
		\item audio-conférence, où tout le monde ne parle pas en
		    même temps
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {RSVP -- Resource ReSerVation Protocol}

    Format des messages RSVP~:

    \begin {center}
        \fig {rsvp-fmt} {.8}
    \end {center}

    Principe~: une en-tête commune, plus des objets (1 à $n$) ayant
    la même structure.

    Note~: les messages RSVP sont encapsulés directement dans des
    datagrammes IP

\end {frame}


\begin {frame} {RSVP -- Resource ReSerVation Protocol}

    Quelques objets RSVP~:

    \begin {itemize}
	\item \emph{SESSION}~: identification de session \\
	    \implique adresse IP destination + protocole + port
	\item \emph{RSVP\_HOP}~: adresse d'un routeur intermédiaire \\
	    \implique adresse IP + interface
	\item \emph{STYLE}~: style de réservation \\
	    \implique \emph{fixed-filter}, \emph{shared-explicit} ou
	    \emph{wildcard-filter}
	\item \emph{TIME\_VALUE}~: période de rafraichissement \\
	    \implique temps en millisecondes
	\item \emph{FILTER\_SPEC}~: datagrammes à traiter spécialement \\
	    \implique adresse source (IP + port)
	\item \emph{SENDER\_TEMPLATE}~: identification de l'émetteur \\
	    \implique adresse source (IP + port)
	\item \emph{SENDER\_TSPEC}~: caractéristiques du flux \\
	    \implique non encore défini

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {RSVP -- Resource ReSerVation Protocol}

    Quelques exemples de messages RSVP~:

    \begin {itemize}
	\item demande de chemin~:

	    \begin {itemize}
		\item en-tête RSVP
		\item objet \emph{SESSION}
		\item objet \emph{RSVP\_HOP} (changé par chaque routeur)
		\item objet \emph{TIME\_VALUES}
		\item objet \emph{SENDER\_TEMPLATE}
		\item objet \emph{SENDER\_TSPEC}
	    \end {itemize}

	\item demande de réservation~:

	    \begin {itemize}
		\item en-tête RSVP
		\item objet \emph{SESSION}
		\item objet \emph{RSVP\_HOP} (changé par chaque routeur)
		\item objet \emph{STYLE} (ex~: \emph{fixed-filter})
		\item objet \emph{FLOW\_SPEC}
		\item objet \emph{FILTER\_SPEC}
		\item objet \emph{FILTER\_SPEC}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {RSVP -- Resource ReSerVation Protocol}

    Quelques exemples de messages RSVP (suite)~:

    \begin {itemize}
	\item libération de chemin

	    \begin {itemize}
		\item en-tête RSVP
		\item objet \emph{SESSION}
		\item objet \emph{RSVP\_HOP} (changé par chaque routeur)
		\item objet \emph{SENDER\_TEMPLATE}
		\item objet \emph{SENDER\_TSPEC}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {RSVP -- Resource ReSerVation Protocol}

    Déploiement de RSVP~: pendant encore un certain temps, il y aura des
    routeurs qui ne comprendront pas RSVP (ex: ici R2)~:

    \begin {center}
        \fig {rsvp-depl} {.7}
    \end {center}

    Ici, R2 route les datagrammes sans les consulter \\
    \implique  R2 ne réserve pas de ressource \\
    \implique dégradation de la QoS

    Note~: RSVP est encore en phase de définition...

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Conclusion
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Conclusion}

\begin {frame} {Conclusion}

    Depuis 1992~: évolution majeure de l'Internet

    \medskip

    Plusieurs évolutions~:

    \begin {itemize}
	\item définition de la classe D \\
	    notion de groupes d'abonnés
	\item développement d'algorithmes de diffusion \\
	    expérimentation avec le Mbone
	\item développement d'applications \\
	    audio, vidéo, tableau blanc, édition de texte, etc.
	\item apparition de flux «~temps réel~» \\
	    protocoles RTP et RSVP
    \end {itemize}
\end {frame}
